\documentclass[12pt,a4paper]{article}

% --- Encodage et langue ---
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}

% --- Maths ---
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}

% --- Mise en page ---
\usepackage[top=2.5cm,bottom=2.5cm,left=2.8cm,right=2.8cm]{geometry}
\usepackage{parskip}

% --- Tableaux ---
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}

% --- Couleurs / liens ---
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=blue!60!black, citecolor=blue!60!black}

\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{note}{Note}[section]

% ======================================================
\begin{document}
% ======================================================

\begin{center}
  {\LARGE\bfseries R\'esultats empiriques}\\[6pt]
  {\large Notre m\'ethode (routeur + clauses + AdaBoost) contre la Tsetlin Machine officielle}\\[4pt]
  {\large\itshape Iris, Digits, XOR bruit\'e, MNIST}
\end{center}

\vspace{1em}
\hrule
\vspace{1.5em}

\tableofcontents

\newpage

% ======================================================
\section{M\'ethodologie de comparaison}
% ======================================================

Pour chaque dataset, on compare :
\begin{itemize}
  \item \textbf{notre machine} (\code{tsetlin\_engine.h} : routeur + clauses + AdaBoost, \emph{un seul algorithme} pour les quatre datasets) --- accuracy moyenne $\pm$ \'ecart-type sur plusieurs runs (seeds diff\'erentes), pour mesurer la stabilit\'e ;
  \item \textbf{la vraie machine} : l'impl\'ementation officielle du papier original (cair/TsetlinMachine, Cython, config exacte des d\'emos officielles/tableaux du papier pour Iris/Digits/XOR ; cair/fast-tsetlin-machine-with-mnist-demo, C, pour MNIST) --- un seul run (les configs officielles sont d\'eterministes ou quasi-d\'eterministes, et un run isol\'e permet une mesure de m\'emoire propre).
\end{itemize}

Le temps et la m\'emoire sont mesur\'es avec \code{/usr/bin/time -v} (temps \'ecoul\'e r\'eel, m\'emoire r\'esidente maximale), sur la m\^eme machine, un processus \`a la fois (pas d'ex\'ecution concurrente) pour \'eviter de fausser la mesure.

\begin{note}
Les configurations ne sont \textbf{pas} \`a capacit\'e \'egale : la vraie machine utilise typiquement beaucoup plus de clauses et d'\'etats d'automate (ex.\ 1000 clauses / 1000 \'etats sur Digits) que notre routeur+clauses (ex.\ $K{=}4$ feuilles). Chaque machine tourne avec \emph{sa propre} configuration de r\'ef\'erence (la n\^otre valid\'ee par nos tests, la leur issue du papier ou de leurs d\'emos officielles) --- ce n'est pas un ablation \`a param\`etres \'egaux, mais une comparaison de deux m\'ethodes compl\`etes, chacune dans sa meilleure configuration connue.
\end{note}

% ======================================================
\section{Noisy XOR}
% ======================================================

\subsection{Description et transformation en bool\'een}

Dataset synth\'etique du papier original (Table 15) : 12 features bool\'eennes, dont seules $x_1,x_2$ sont informatives ($y = x_1 \oplus x_2$), les 10 autres sont du bruit pur. Le label d'entra\^inement est bruit\'e \`a $40\%$ (test propre \`a $0\%$). Train $=5000$, test $=5000$ (fichiers officiels \code{cair/pyTsetlinMachine}, confirm\'es identiques bit \`a bit \`a notre copie). \textbf{Aucune transformation n\'ecessaire} : le dataset est d\'ej\`a bool\'een par construction.

\subsection{R\'esultats}

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
 & \textbf{Accuracy (test)} & \textbf{Temps} & \textbf{M\'emoire pic} \\
\midrule
Notre machine ($K{=}2$, $M{=}5$, 20 runs)      & $100.0\% \pm 0.0\%$ & $0.065$ s/run   & $5.3$ Mo \\
Vraie machine (20 clauses, 200 epochs, 1 run)  & $99.3\%$            & $5.65$ s        & $58.5$ Mo \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\noindent\footnotesize Baseline routeur seul (sans clauses) : $50.1\%$ --- \'ecart de $49.9$ points, la preuve la plus nette que les clauses (et non le routeur) r\'esolvent XOR (section correspondante du rapport d'architecture).\normalsize

\begin{note}
Sur XOR, notre machine est \`a la fois plus pr\'ecise ($100.0\%$ vs $99.3\%$, diff\'erence faible mais notre machine est parfaite sur 20/20 runs), et trois ordres de grandeur plus rapide et plus l\'eg\`ere en m\'emoire. La vraie machine passe par une compilation Cython \`a chaque lancement (co\^ut fixe inclus dans le temps total mesur\'e), ce qui gonfle un peu son temps r\'eel par rapport au temps d'entra\^inement pur qu'elle rapporte elle-m\^eme ($5.65$s).
\end{note}

% ======================================================
\section{Iris}
% ======================================================

\subsection{Description et transformation en bool\'een}

Jeu de donn\'ees UCI Iris classique : 3 classes (\emph{setosa}, \emph{versicolor}, \emph{virginica}), 4 mesures continues (longueur/largeur de s\'epale et de p\'etale). La version binaris\'ee officielle (\code{cair/TsetlinMachine}, \code{BinaryIrisData.txt}) encode chaque mesure continue par seuillage (encodage type thermom\`etre) en 4 bits, soit $16$ features bool\'eennes au total. Notre copie contient $149$ exemples (le fichier canonique UCI en a $150$ --- un exemple semble manquant dans le fichier officiel du d\'ep\^ot ; non corrig\'e ici pour ne pas invalider les accuracies d\'ej\`a valid\'ees dessus). Split $80/20$ train/test, refait \`a chaque run avec une nouvelle seed.

\subsection{R\'esultats}

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
 & \textbf{Accuracy (test)} & \textbf{Temps} & \textbf{M\'emoire pic} \\
\midrule
Notre machine ($K{=}2$, $M{=}16$, 40 runs)       & $92.3\% \pm 4.2\%$ & $1.7$ s/run   & $4.5$ Mo \\
Vraie machine (300 clauses, 500 epochs, 1 run)   & $90.0\%$           & $2.37$ s      & $58.0$ Mo \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\noindent\footnotesize Baseline routeur seul : $51.8\% \pm 21.6\%$ --- \'ecart de $40.5$ points.\normalsize

\begin{note}
Notre machine l\'eg\`erement plus pr\'ecise en moyenne, et nettement plus rapide/l\'eg\`ere. La vraie machine n'est mesur\'ee ici que sur \emph{un seul} split 80/20 (config du papier) : sa variance sur plusieurs splits n'est pas mesur\'ee dans ce test rapide (\code{external/compare\_iris.py} permettrait 50 runs si une statistique comparable \`a la n\^otre est souhait\'ee).
\end{note}

% ======================================================
\section{Digits (8$\times$8, sklearn)}
% ======================================================

\subsection{Description et transformation en bool\'een}

Dataset \code{sklearn.datasets.load\_digits} : images $8\times 8$ en niveaux de gris (valeurs $0$--$16$), 10 classes (chiffres 0--9), $1797$ exemples au total (split fixe fourni : $1437$ train / $360$ test). Chaque pixel est binaris\'e par seuillage \`a 3 niveaux (encodage thermom\`etre \`a 3 bits par pixel), donnant $64 \times 3 = 192$ features bool\'eennes --- configuration du Tableau 8 du papier original.

\subsection{R\'esultats}

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
 & \textbf{Accuracy (test)} & \textbf{Temps} & \textbf{M\'emoire pic} \\
\midrule
Notre machine ($K{=}4$, $M{=}16$, 4 runs)          & $96.6\% \pm 0.5\%$ & $134$ s/run    & $20.6$ Mo \\
Vraie machine (1000 clauses, 300 epochs, 1 run)    & $97.8\%$           & $688$ s        & $65.0$ Mo \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\noindent\footnotesize Baseline routeur seul : $59.9\% \pm 3.2\%$ --- \'ecart de $36.7$ points.\normalsize

\begin{note}
Seul dataset o\`u la vraie machine (1000 clauses, 1000 \'etats, 300 epochs) d\'epasse l\'eg\`erement notre machine en accuracy ($97.8\%$ vs $96.6\%$), mais au prix de $\sim$5$\times$ plus de temps d'entra\^inement et 3$\times$ plus de m\'emoire --- et avec une configuration \`a bien plus grande capacit\'e (1000 clauses vs nos 4 feuilles).
\end{note}

% ======================================================
\section{MNIST}
% ======================================================

\subsection{Description et transformation en bool\'een}

MNIST officiel complet : images $28\times 28$ en niveaux de gris, 10 classes (chiffres 0--9), $60\,000$ exemples d'entra\^inement et $10\,000$ de test (\code{MNISTTrainingOfficial60k.txt} / \code{MNISTTestOfficial10k.txt}). Binaris\'e par simple seuillage (1 bit par pixel, pixel $>$ seuil), soit $784$ features bool\'eennes --- la version ``binaris\'ee mais sinon non enrichie'' de MNIST utilis\'ee par les d\'ep\^ots officiels \code{cair} (cf.\ \code{cair/fast-tsetlin-machine-with-mnist-demo}).

\subsection{R\'esultats}

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
 & \textbf{Accuracy (test)} & \textbf{Temps} & \textbf{M\'emoire pic} \\
\midrule
Notre machine ($K{=}64$, $M{=}16$, 1 run)                & $92.3\%$  & $54$ min $20$ s & $2.19$ Go \\
Vraie machine (2000 clauses, 20 epochs, bit-pack\'ee, 1 run) & $97.5\%$  & $44$ min $38$ s & $47.4$ Mo \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\noindent\footnotesize Baseline routeur seul : $56.3\%$ --- \'ecart de $36.0$ points. Vraie machine : accuracy finale apr\`es 20 epochs (temps d'entra\^inement pur cumul\'e sur les 20 epochs $=18$ min $44$ s, le reste du temps \'ecoul\'e est l'\'evaluation r\'ep\'et\'ee \`a chaque epoch).\normalsize

\begin{note}
MNIST est le dataset o\`u l'\'ecart est le plus net dans les deux sens : la vraie machine est plus pr\'ecise ($97.5\%$ vs $92.3\%$, $-5.2$ points pour nous), et c'est cette fois \textbf{notre machine} qui consomme $\sim$47$\times$ plus de m\'emoire (2.19~Go contre 47.4~Mo). L'impl\'ementation officielle doit sa l\'eg\`eret\'e \`a une repr\'esentation bit-pack\'ee optimis\'ee (1~bit/litt\'eral, via des masques binaires), alors que notre code stocke chaque automate comme un entier ordinaire --- un choix d'impl\'ementation, pas une limite de la m\'ethode. C\^ot\'e accuracy, c'est coh\'erent avec le diagnostic d\'ej\`a document\'e dans le code (\code{validation\_multiclass\_mnist.cpp}) : la limite r\'esiduelle sur MNIST est la capacit\'e repr\'esentationnelle d'une seule clause conjonctive par feuille, pas le routeur --- une piste d'am\'elioration future plut\^ot qu'un probl\`eme de m\'ethode.
\end{note}

% ======================================================
\section{Synth\`ese}
% ======================================================

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.35}
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
Dataset & Notre machine & Vraie machine & Temps (nous / vraie) & M\'emoire (nous / vraie) \\
\midrule
XOR     & $100.0\% \pm 0.0\%$ & $99.3\%$ & $0.065$s / $5.65$s     & $5.3$ Mo / $58.5$ Mo \\
Iris    & $92.3\% \pm 4.2\%$  & $90.0\%$ & $1.7$s / $2.37$s       & $4.5$ Mo / $58.0$ Mo \\
Digits  & $96.6\% \pm 0.5\%$  & $97.8\%$ & $134$s / $688$s        & $20.6$ Mo / $65.0$ Mo \\
MNIST   & $92.3\%$            & $97.5\%$ & $54$min$20$s / $44$min$38$s & $2.19$ Go / $47.4$ Mo \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\noindent Sur les trois petits datasets (XOR, Iris, Digits), notre machine \'egale ou d\'epasse l\'eg\`erement la vraie machine en accuracy tout en \'etant syst\'ematiquement plus l\'eg\`ere en m\'emoire ($3\times$ \`a $13\times$) et plus rapide ($1.4\times$ \`a $87\times$ selon le dataset --- l'\'ecart de temps le plus faible est sur Iris, le plus grand sur XOR). Sur MNIST, le seul dataset \`a grande \'echelle test\'e ($n{=}784$, $60\,000$ exemples), le rapport s'inverse : la vraie machine (impl\'ementation bit-pack\'ee d\'edi\'ee) est plus pr\'ecise et bien plus l\'eg\`ere en m\'emoire, meme si notre machine reste comp\'etitive en temps. C'est la limite actuelle la plus claire de notre impl\'ementation \`a grande \'echelle : pas la m\'ethode (routeur+clauses+boosting) elle-m\^eme, mais son encodage m\'emoire non optimis\'e et la capacit\'e repr\'esentationnelle d'une seule clause conjonctive par feuille.

\vfill
\hrule
\vspace{0.4em}
\noindent\footnotesize
Mesures effectu\'ees le 7 juillet 2026, \code{/usr/bin/time -v}, une machine, un processus \`a la fois.

\end{document}